\input{preamble}

\begin{document}
    \includecourse

    \section{Exercice 1}

    7 boules numérotées de 1 à 7.

    \subsection{On tire 5 boules successivement avec remise}

    Chaque tirage est noté par une 5-liste à valeurs dans $\intervalleEntier{ 1 }{ 7 }$.

    Donc on dénombre $ \mathcal{A}( \intervalleEntier{ 1 }{ 5 }, \intervalleEntier{ 1 }{ 7 } )$ 

    Donc : $card( \mathcal{A}( \intervalleEntier{ 1 }{ 5 }, \intervalleEntier{ 1 }{ 7 } )
    ) = 7^5$ 

    Application numérique : $7^5 = 49^2 \times 7 = ( 50-1 )^2 \times 7 = 2401 \times 7 =
    16807$

    Il y a donc 16807 possibilités.

    \subsection{Tirage de 5, sans remise}

    Chaque tirage est noté par une 5-liste à valeurs dans $\intervalleEntier{ 1 }{ 7 }$,
    sans répétition.

    Donc on dénombre $ \mathcal{I}( \intervalleEntier{ 1 }{ 5 }, \intervalleEntier{ 1 }{ 7
    } )$ 

    Donc $card( \mathcal{ I }( \intervalleEntier{ 1 }{ 5 }, \intervalleEntier{ 1 }{ 7 } )
    ) = \frac{7!}{( 7-5 )!} $

    Application numérique : $2520$ arrangements.

    \subsection{5 boules simultanément}

    Chaque tirage est noté comme une partie de $\intervalleEntier{ 1 }{ 7 }$, de cardinal
    5.

    Donc on dénombre $\set{ A \in \mathcal{ P }( \intervalleEntier{ 1 }{ 7 } ), card( A
    )=5 } $ 

    Donc le cardinal cherché est $\binom{ 7 }{ 5 }$ 

    Application numérique : $\binom{ 7 }{ 5 } = \frac{7!}{5:2!}=21$ possibilités

    \subsection{5 boules dans l'ordre décroissant}

    Chaque tirage est noté par une 5-liste à valeurs dans $\intervalleEntier{1}{7}$, sans
    répétition, décroissante

    On dénombre $\mathcal{ I }_d( \intervalleEntier{1}{5}, \intervalleEntier{1}{7} )$

    On a : $card( \mathcal{ I }_d ( \intervalleEntier{1}{5}, \intervalleEntier{1}{7} ) )=
    \binom{ 7 }{ 5 }$ 

    21 possibilités.

    \section{Clubs!}

    On pose $M$ l'ensemble des membres pour le club de maths, $E$ pour le club d'échecs.

    On a $card( M )=15, card( E )=12$

    De plus, $card( ( M\setminus E ) \sqcup ( E\setminus M ) ) = 13$

    On cherche $card( M \cap E )$ 

    On a $card( M\cup E )=card( M )+card( E )-card( M\cap E )$

    D'autre part, on a une partition de $M\cup E$ :
    \begin{align*}
        M\cup E = [ ( M\setminus E )\sqcup ( E\setminus M ) ] \cup [ M\cap E ] 
    \end{align*}
    Donc $card( M\cup E )=card( ( M\setminus E )\sqcup ( E\setminus M ) ) + card( M\cap E
    ) = card( M )+card( E )-card( M \cap E )$ 

    \medskip

    Application numérique : $card( M\cap E )=\frac{1}{2} ( 15+12-13 ) = \frac{1}{2}( 27-13
    )=7$ membres

    \section{Dénombrer des permutations à point fixe}

    \subsection{}

    \begin{align*}
        Card( ( A_1\cup A_2 )\cup A_3 ) &= Card( A_1\cup A_2 )+Card( A_3 )  - Card( (
        A_1\cup A_2 )\cap A_3 ) \\
        &= Card( A_1\cup A_2 )+Card( A_3 )-Card( ( A_1\cap A_3 )\cup ( A_2\cap A_3 ) ) \\
        &= Card( A_1 )+Card( A_2 )-Card( A_1\cap A_2 )+Card( A_3 )-[ Card( A_1\cap A_3 )
        \\
        &+ Card( A_2\cap A_3 )-Card( A_1\cap A_2\cap A_3 )] \\
        &= \sum_{k=1}^{3} Card( A_i ) - \sum_{1\le i< j\le 3}  Card( A_i \cap A_j ) +
        Card\left( \bigcap_{i=1}^3 A_i \right)
    \end{align*}

    \subsection{}

    \textbf{ Méthode 1 }

    Nommons $F$ l'ensemble des permutations ayant au moins un point fixe.

    On applique le crible sur $F=A_1\cup A_2\cup A_3\cup A_4$ où pour $i \in
    \intervalleEntier{ 1 }{ 4 }, A_i$ est l'ensemble des permutations ayant $i$ comme
    point fixe.

    \begin{itemize}
        \item $Card( A_1 )=3!= 6$
        \item $Card( A_1\cap A_2 )=2!= 2$
        \item $Card( A_1\cap A_2\cap A_3 )=1!= 1$
        \item $Card( A_1\cap A_2\cap A_3\cap A_4 )=0!= 1$
    \end{itemize}
    On applique le crible :

    $Card( F )= \binom{ 4 }{ 1 } \times 3!-\binom{ 4 }{ 2 }\times 2!+\binom{ 4 }{ 3
    }\times 1!+\binom{ 4 }{ 4 }\times 0! = 15$


    \textbf{ Méthode 2 : partition de $F$ }

    Soit $i \in \intervalleEntier{ 1 }{ 4 }$. $P_i$ est l'ensemble des permutations de
    $\intervalleEntier{ 1 }{ 4 }$ ayant exactement $i$ points fixes.

    $F=P_1 \sqcup P_2 \sqcup P_3 \sqcup P_4$

    \begin{align*}
        P_1 &= \set{ ( 1,3,4,2 ),( 1,4,2,3 ),( 3,2,4,1 ),( 4,2,1,3 ),\ldots } \\
        P_2&= \set{ ( 1,2,4,3 ),( 1,4,3,2 ),( 1,3,2,4 ),\ldots }  \\
        P_3 &= \emptyset\\
        P_4 &= \set{ ( 1,2,3,4 ) } 
    \end{align*}
    \begin{align*}
        card( F )&= card( P_1 )+card( P_2 )+card( P_3 )+card( P_4 )\\
                 &= 8+6+0+1 = 15
    \end{align*}
\end{document}
